% !TEX root = ../MajorityIllusion.tex

Wir haben uns mit dem klassischen Freundschaftsparadox beschäftigt und eingesehen, dass beim Vergleich der
Anzahl der Freundes-Freunde mit den der Anzahl der eigenen Freunde ein paradox wirkendes Ungleichgewicht entstehen kann. 

Derartige Paradoxe lassen sich für weitere
Attribute finden, außer der Anzahl der Freunde. Bereits \cite{feld1991your} hatte das klassische Freundschaftsparadox verallgemeinert als 
ein ``class size paradox'' und gab weitere Beispiele an, wie zum Beispiel die durchschnittliche Größe von Schulklassen (Studenten 
nehmen Schulklassen als voller wahr, als sie sind) und
die durchschnittliche Verkehrsbelastung von Straßen (Autofahrer nehmen die Straßen als voller wahr, als sie sind). 

Im folgenden werden wir uns mit Freundschaftsparadoxen für beliebige Attribute an Knoten beschäftigen. Das bekannte 
klassische Freundschaftsparadox ist ein Spezialfall für das Attribut ``Anzahl der Freunde''. 


\section{Freundschaftsparadox für beliebige Attribute}
	Wir betrachten nun ein soziales Netzwerk und weisen jedem Knoten ein Attribut zu. Dieses Attribut kann binärer Natur sein, wie zum 
	Beispiel ``ist gegen diese Krankheit Immunisiert'', oder eine Kennzahl, wie zum Beispiel ``Anzahl der Freunde'', ``Schulnote in einem Fach'', 
	oder der in der Wissenschaft gebräuchliche h-Index zum Messen der Produktivität eines Wissenschaftlers \cite{benevenuto2015h}. 
	
	\begin{definition}[Allgemeines Freundschaftsparadox]
		Ein Knoten ist vom allgemeinen Freundschaftsparadox bezüglich einem Attribut betroffen gdw. der 
		durchschnittliche Attributwert seiner Nachbarn höher ist, als sein eigener.  
	\end{definition}
	
	Um im Falle eines binären Attributs eine sinnvolle Aussage zu bekommen, empfiehlt es sich, den Durchschnittswert der Freunde zu runden, 
	oder statt dem Durchschnitt ein anderes Moment, wie den Median zu nutzen. Wir sagen dann, dass ein Knoten mit Attributwert ``0'' 
	vom Freundschaftsparadox betroffen ist, falls die Mehrheit seiner Nachbarn den Attributwert ``1'' haben.  Eine detailliertere Betrachtung 
	des Freundschaftsparadox mittels Median folgt in Kapitel \ref{SFP}. 
	
\section{Bedeutung von Knoten und Kanten}
	Wir haben bisher soziale Netzwerke betrachtet, in denen Knoten Personen darstellen und die Kanten zwischen diesen 
	Knoten deren Freundschaft. 
	
	Statt uns nur auf natürliche Personen zu beschränken, können wir beliebige soziale Akteure betrachten. 
	Beispielsweise kann das Verhältnis von ganzen sozialen Gruppen zueinander untersucht werden. \cite{adamic2005political} haben zum 
	Beispiel das Zusammenspiel von politischen Blogs zur 2004 US-Wahl untersucht. In dieser Untersuchung repräsentiert 
	ein Knoten ein politisches Blog. % und eine (gerichtete) Kante repräsentiert einen Link vom einen Blog zum anderen.    
	
	Eine weitere Verallgemeinerung ist die Betrachtung von beliebigen Relationen zwischen Knoten. Für die obigen Beispiele benötigen wir 
	statt der Freundschaft weitere Relationen. Für die Immunisierung benötigen wir eine Relation, die ausdrückt, dass eine Übertragung der 
	Krankheit zwischen den Personen möglich ist. Beispiele dafür sind allgemein sozialer Kontakt und eine gemeinsame Fahrt mit dem öffentlichen Nahverkehr. 
	Bei der Betrachtung der Schulnoten bedeutet eine Kante zwischen zwei Schulkindern, dass diese beispielsweise in der selben Klasse sind. 
	Bei der Untersuchung des h-Index wurde von \cite{benevenuto2015h} eine Kante gesetzt zwischen Wissenschaftlern, die 
	gemeinsam publiziert haben. 
	
\section{Ursachen}

	Ähnlich wie beim klassischen Freundschaftsparadox wollen wir uns kurz zwei Ursachen für das allgemeine Freundschaftsparadox anschauen. 
	
	Die erste Ursache ist die Korrelation zwischen Attributwert und Kantengrad. Zur Erinnerung: Das klassische Freundschaftsparadox besagt, 
	dass die Nachbarn eines Knotens durchschnittlich einen höheren Kantengrad haben, als der Knoten selbst. Ist nun der Attributwert mit 
	dem Kantengrad korreliert, 
	z.B. positiv, dann folgt, dass die Nachbarn eines Knotens durchschnittlich auch einen höheren Attributwert haben, als der Knoten selbst. 
	Bei negativer Korrelation folgt äquivalent, dass die Nachbarn durchschnittlich einen niedrigeren Attributwert haben. 	  
	
	Die zweite Ursache ist die Attributwert-Korrelation zwischen Knoten, angelehnt an die Grad-Korrelation zwischen Knoten 
	beim klassischen Freundschaftsparadox. Die Schlussfolgerung dort war, dass die Anzahl der vom Freundschaftsparadox betroffenen Knoten 
	mit fallendem Korrelationskoeffizienten steigt. Das heißt je mehr sich der Grad von verbundenen Knoten unterscheidet desto mehr 
	Knoten sind vom Freundschaftsparadox betroffen. 
	
	Diese Schlussfolgerung lässt sich verallgemeinern auf beliebige Attribute. Je mehr sich der Attributwert
	von verbundenen Knoten unterscheidet, desto mehr Knoten sind vom allgemeinen Freundschaftsparadox bezüglich diesem Attribut betroffen. 
	
	Wir werden die erste Ursache auch als \emph{Grad-Attribut-Korrelation} und die zweite Ursache als \emph{Attribut-Assortativität} 
	bezeichnen und in Kapitel \ref{SFP} auf beide zurückkommen. 

	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	